---
sidebar_class_name: roadmap
---
# Восемь шагов Коттера
Скорее всего самая популярная модель, используемая при проведении изменений. Существуют 2 версии:
1. **8 шагов Коттера.** Предложена в 1995 г. и представлена последовательными шагами
2. **8 ускорителей Коттера.** Переработанная в 2014 г. первая версия, в которой шаги превратились в ускорители

```mermaid
graph LR
%%{ init: { 'flowchart: { htmlLabels: true, justify-content: center } } }%%
  A[1. Создание \n потребности] --> B[2. Создание \n команды] --> C[3. Создание \n образа] --> D[4. Вовлечение] --> E[5. Наделение \n полномочий] --> F[6. Вознаграждение] --> G[7. Поддержка] --> H[8. Закрепление]
```

## Применимость
В первую очередь модель нацелена на реализацию изменений в организациях. По модели ситуативного лидерства Херси и Бланшара относится к _Стилю участия_. То есть лидер делится своим мыслями, вовлекает их в процесс и тем самым проводит изменения снизу-вверх. В базовом варианте можно применять и к командам.

## Что почитать или посмотреть
Для первичного знакомства с моделью советуем почитать небольшие статьи по первым строчкам поискового запроса по этой теме. Дополнить можно книгой "Наш айсберг тает" от автора модели.

Основной книгой, описывающей модель, является "Вперед перемен". Там детально описаны все шаги: преимущества от их применения и проблемы от их игнорирования. Стоит прочитать если только вы хотите глубоко погрузиться в изучение.
